% vim: spelllang=es_es
% original section: Gunshot Wounds
\section{Heridas de bala}

Las heridas de bala son lesiones traumáticas causadas por proyectiles disparados por armas de fuego.

\subsection{Tratamiento}

El tratamiento de las heridas por arma de fuego sigue los principios para las heridas subyacentes, como hemorragia, neumotórax, fractura y shock.

\begin{itemize}
\tightlist
\item Controle el sangrado, en particular:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Use gasa hemostática para lesiones abdominales
  \item Use un torniquete para las extremidades
  \item Considere el uso de un sello de pecho ventilado para el pecho
  \end{itemize}
\item Buscar y controlar el sangrado de las heridas de entrada y salida
\item \textbf{No} elimine balas ni fragmentos de bala
\item Férula y estabilización de fracturas
\item Tratar shock si está presente
\item Evacuar a atención médica avanzada
\end{itemize}
